
\chapter{Modelagem FrameWeb}
\label{sec-frameweb}
\vspace{-1cm}

\emph{\imprimirtitulo} é um sistema Web cuja arquitetura utiliza \textit{frameworks} comuns no desenvolvimento para esta plataforma. Desta forma, o sistema pode ser modelado utilizando a abordagem FrameWeb~\cite{souza-celebratingfalbo20}.

A Tabela~\ref{tabela-frameworks} indica os \textit{frameworks} presentes na arquitetura do sistema que se encaixam em cada uma das categorias de \textit{frameworks} que FrameWeb dá suporte. Em seguida, os modelos FrameWeb são apresentados para cada camada da arquitetura.

\begin{footnotesize}
	\begin{longtable}{|c|c|}
		\caption{\textit{Frameworks} da arquitetura do sistema separados por categoria.}
		\label{tabela-frameworks}\\\hline
		
		\rowcolor{lightgray}
		\textbf{Categoria de \textit{Framework}} & \textbf{\textit{Framework} Utilizado} \\\hline 
		\endfirsthead
		\hline
		\rowcolor{lightgray}
		\textbf{Categoria de \textit{Framework}} & \textbf{\textit{Framework} Utilizado} \\\hline 
		\endhead

		Controlador Frontal & JSF \\\hline

		Injeção de Dependências & CDI \\\hline

		Mapeamento Objeto/Relacional & JPA \\\hline

		Segurança & JAAS \\\hline
	\end{longtable}
\end{footnotesize}




\section{Camada de Negócio}
\label{sec-frameweb-negocio}

A camada de Negócio é dividida em duas: Lógica de Domínio (Domain) e Lógica de Aplicação (Application). A Figura~\ref{figura-camada-negocio} representa as entidades da lógica de domínio desse projeto.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figuras/figura-camada-negocio.png}
	\caption{Modelo de Entidades do C2D.}
	\label{figura-camada-negocio}
\end{figure}

As regras de negócio são implementadas
dentro das classes de serviço que utilizam as classes DAO (apresentadas na Seção~\ref{sec-frameweb-dados}) para utilizar os recursos do banco
de dados. Algumas classes de serviço são destinadas atender os CRUDs do sistema, portanto herdam as características do modelo representado na
Figura~\ref{figura-camada-servico-crudServiceBean}, que representa classes do utilitário JButler.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figuras/figura-camada-crudServiceBean.png}
	\caption{Classes base do utilitário JButler para serviços de cadastro.}
	\label{figura-camada-servico-crudServiceBean}
\end{figure}

A Figura~\ref{fig-camada-servico-c2d} representa as entidades da lógica de aplicação desse projeto.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/figura-camada-servico-c2d.png}
	\caption{Modelo de Aplicação do C2D.}
	\label{fig-camada-servico-c2d}
\end{figure}


\section{Camada de Acesso a Dados}
\label{sec-frameweb-dados}

Na camada de acesso a dados deve se ter os modelos de persistência de uma aplicação FrameWeb. Os modelos de persistências desse projeto herdam as mesmas características da modelo de persistência da Figura~\ref{figura-camada-dados-baseJPADAO}, que representa classes do utilitário JButler.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{figuras/figura-camada-dados-baseJPADAO.png}
	\caption{Classes base do utilitário JButler para a camada de acesso a dados.}
	\label{figura-camada-dados-baseJPADAO}
\end{figure}

A Figura~\ref{figura-camada-dados-jpadao} representa os modelos de persistência principais para acesso a dados do módulo C2D.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figuras/figura-camada-dados-JPADAO.png}
	\caption{Modelo de Persistência do C2D.}
	\label{figura-camada-dados-jpadao}
\end{figure}

\section{Camada de Apresentação}
\label{sec-frameweb-apresentacao}

A camada de apresentação lida diretamente com o usuário, provendo o acesso às funcionalidades do sistema. Algumas das funcionalidades do módulo C2D são de cadastro (CRUD --- \textit{create, retrieve, update, delete}), por isso de maneira geral elas seguem o modelo de navegação da Figura~\ref{figura-camada-apresentacao-geral}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figuras/figura-camada-aplicacao-geral.png}
	\caption{Modelo de Navegação para funcionalidades de cadastro.}
	\label{figura-camada-apresentacao-geral}
\end{figure}

O cálculo de pontuação dos docentes não é uma funcionalidade de cadastro simples, dessa forma ele é representado pela Figura~\ref{figura-camada-apresentacao-score}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figuras/figura-camada-servico-score.png}
	\caption{Modelo de Navegação para o cálculo de pontuação dos docentes.}
	\label{figura-camada-apresentacao-score}
\end{figure}

